<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Novel on 山岚</title><link>https://cunfus.github.io/categories/novel/</link><description>Recent content in Novel on 山岚</description><generator>Hugo</generator><language>zh</language><lastBuildDate>Tue, 03 Sep 2024 12:47:22 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://cunfus.github.io/categories/novel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>一九八四 - 二加二等于五</title><link>https://cunfus.github.io/pastime/1984/</link><pubDate>Tue, 03 Sep 2024 12:47:22 +0800</pubDate><guid>https://cunfus.github.io/pastime/1984/</guid><description>&lt;p>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>很经典的一本书。书中的三个部分，&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>第一部分是真理部一名职员温斯顿的日常生活，&lt;/li>
&lt;li>第二部分温斯顿开始和别人偷情，&lt;/li>
&lt;li>第三部分事发了，被思想警察吊着打:)。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>温斯顿，你也没想到你加入的反抗组织兄弟会，是思想警察假扮的吧。&lt;/p>
&lt;p>——-&lt;/p>
&lt;p>毫无疑问，1984的世界是一个极权社会。民众没有自由，或者说他们没有行使自由的权利，这些权利被收归于老大哥，再借由思想警察之类的机构监督，形成了令人畏惧的极权社会。&lt;/p>
&lt;p>因此，民众越追求自由，越容易被极权社会打压。&lt;/p>
&lt;p>———&lt;/p>
&lt;p>那三条标语也有趣的很，对应第二部分末尾，温斯顿看的那本禁书内容，还原了1984的世界观。&lt;/p>
&lt;h2 id="战争即和平">战争即和平&lt;/h2>
&lt;p>为了维持极权的等级社会的和平，财富的全面增长是个危险。如果所有人只要很短的工作时间就能满足衣食住行的需求或者更好，绝大多数人将会识文断字和独立思考，等级制度会瓦解，因此，要让他们保持贫穷和无知。&lt;/p>
&lt;p>而多生产出来的财富，如果不能用于分配，只能送去毁灭，战争是这条逻辑链的必然产物。为了合理的行使战争，就要不停宣传，民众意识到自己始终处于危险中。为了求生存，民众会主动交出自身的绝大多数自由。为了适应战争，民众的精神状态必须是恐惧、仇恨、无限敬仰和欣喜若狂的叠加，让他们保持在轻信、愚昧无知的狂热中。&lt;/p>
&lt;p>这种社会氛围下取得的“技术进步”，只能靠某种方式减少民众自由的前提下才能进行，并加以包装宣传“成果”，给不知情的绝大多数民众以“自豪感”。实际上，极权社会不需要技术进步，他们恐惧一切的未知。&lt;/p>
&lt;p>这种战争状态才是极权社会需要的，在这种状态下的极权最稳固，是它的和平，这就是战争即和平的内在含义。&lt;/p>
&lt;h2 id="无知即力量">无知即力量&lt;/h2>
&lt;p>为了维持极权的等级社会，在统治集团内部，无意维持的人被剔除，野心勃勃的人被提拔；在民众中，不满的被消灭，服从的得苟活。&lt;/p>
&lt;p>问题变成了怎么让这些人一直服从下去？&lt;/p>
&lt;p>首先是控制信息的渠道，同时传播模棱两可的信息，这就操控了真相，每当有人质疑，就可以从反面论证自己正确，永远立于不败之地。再来是教育，教育不需要传输多少知识，细碎的知识点耗光受教育者精力的同时，灌输特定的信念和观念，加深民众的无知。还有宣传，统治集团的宣传机器需要不断重复地宣传，即便是谎言，重复一千次后也会成为真理。宣传的过程还能不断变更立场，混淆他们的认知，从而让他们变得无知。即使给了他们思想自由也不是问题，他们压根没有思想。&lt;/p>
&lt;p>这样，通过信息的操控和思想的限制来维护极权社会的稳定。无知让民众缺乏对真实情况的理解，更容易操控和管理。民众的无知就是维持稳定的力量。&lt;/p>
&lt;h2 id="自由即奴役">自由即奴役&lt;/h2>
&lt;p>这一点体现在思想警察对温斯顿的改造过程上。&lt;/p>
&lt;p>对统治集团内部，接受权力的奴役就是自由，对权力彻底的服从，能让他摆脱个体身份的束缚，那么他就无所不能、永生不死。对民众，就要声称给予他们自由，这些自由是严格限制的、被操控的和设定好的，如果要行使这些自由，就要对统治集团绝对服从。&lt;/p>
&lt;p>表面上给予了自由，实际民众处于奴役中。&lt;/p>
&lt;p>——-&lt;/p>
&lt;p>这本书看着好压抑啊，但还有颇为搞笑的一处。&lt;/p>
&lt;p>温斯顿在牢房和前同事安普弗斯团聚，安普弗斯说自己进来的原因是在修改宣传过的既定事实时，为了韵脚要压上，于是选了一个有风险的词。真就自己可以崩，韵脚不能崩，什么1984小可爱！&lt;/p></description></item></channel></rss>